\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Calcul littéral -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{../../../latex/layout-color.tex}

\title{Chapitre 2 : Calcul littéral}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

\section{Calculer avec des fractions}
\noindent Soit $a$, $b$, $c$, et $d$ des nombres réels, avec $b\neq0$ et $d\neq0$.
\begin{defi}{Écriture fractionnaire}
  Le \textbf{quotient} du nombre $a$ par $b$ est le nombre $a$ divisé par le
  nombre $b$. On peut écrire ce nombre sous la forme d'une \textbf{écriture
  fractionnaire}
  \[
    \frac{a}{b}.
  \]
  Le nombre $a$ est appelé \textbf{numérateur} et le nombre $b$ est appelé
  \textbf{dénominateur}.
\end{defi}
\begin{defi}{Inverse}
  La fraction $\dfrac{d}{b}$ est \textbf{l'inverse} de la fraction
  $\dfrac{b}{d}$.
\end{defi}
\begin{prop}
  On a 
  \[
    \frac{a}{b} = \frac{c}{d}\text{ si et seulement si } a\times d = b\times c.
  \]
\end{prop}
\begin{app}
  Remplir avec les signes $=$ ou $\neq$, puis justifier.
  \begin{itemize}
    \item On a $\frac{2}{4}\dots\frac{1}{2}$ car
    \item On a $\frac{6}{36}\dots\frac{3}{12}$ car
    \item On a $\frac{2}{10}\dots\frac{1}{4}$ car
  \end{itemize}
\end{app}

\begin{prop}
  On a les propriétés suivantes concernant la multiplication de fractions.
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& \frac{a}{b}\times\frac{c}{d} = \frac{a\times c}{b\times d} &
    \textbf{2)}\;& \frac{b\times c}{b\times d}= \frac{c}{d} &
    \textbf{3)}\;& a\times\frac{c}{d}=\frac{a\times c}{d}
  \end{align*}
\end{prop}
\begin{app}
  Calculer les fractions suivantes, et donner le résultat sous forme simplifiée.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $\frac{2}{3}\times\frac{4}{5} = $
    \item $\frac{-2}{7}\times\frac{1}{3} = $
    \item $\frac{-3}{5}\times\frac{-10}{7} = $
    \item $3\times\frac{5}{12} = $
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{app}

\begin{prop}
  On a les propriétés suivantes concernant l'addition de fractions.
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& \frac{a}{b}+\frac{c}{b} = \frac{a+c}{b} &
    \textbf{2)}\;& \frac{a}{b}-\frac{c}{b}= \frac{a-c}{b}
  \end{align*}
\end{prop}
\begin{rmq}
  On doit mettre deux fractions \textbf{au même dénominateur} avant de
  les additionner ou les soustraire.
\end{rmq}
\begin{app}
  Soit $x\in\mathbb{R}$ un nombre réel, avec $x\neq0$. Calculer les fractions suivantes :
 \begin{enumerate}
   \item $\frac{1}{3}+\frac{1}{2} = $
   \item $\frac{1}{2}+\frac{1}{x} = $
 \end{enumerate}
\end{app}
\begin{prop}
  Pour tous nombres réels $a$, $b$, $c$, et $d$, avec $b$, $c$ et $d$ non nuls,
  on a :
  \[
    \cfrac{\phantom{1}\frac{a}{b}\phantom{1}}{\frac{c}{d}} =
    \cfrac{a}{b}\times\frac{d}{c}
  \]
\end{prop}
\begin{app}
  Calculer les fractions suivantes :
  \begin{enumerate}
    \item $\dfrac{\phantom{1}\frac{2}{3}\phantom{1}}{\frac{5}{2}} = $
    \item $\dfrac{\phantom{1}1\phantom{1}}{\frac{3}{4}} = $
  \end{enumerate}
\end{app}

\section{Calculer avec des puissances}
\begin{defi}{Puissances}
 Si $a$ est un nombre réel et $n$ un nombre entier naturel non nul, alors le
 nombre $a^n$ est défini par le produit
 \[
   a^n = \underbrace{a\times a\times \cdots\times a}_{n\text{ termes}}
 \]
 Ce nombre se lit « $a$ puissance $n$ » ou bien « $a$ exposant $n$ ».\\[1mm]
 Si $a$ est un nombre réel non nul et $n$ est un entier négatif, alors le nombre
 $a^n$ est défini par
 \[
   a^n = \frac{1}{a^{-n}}.
 \]
\end{defi}
\begin{app}~\\[-11mm]
  \begin{align*}
    & 10^3 =\phantom{ 10\times10\times10 = 1000 }&
    10^{-3} =\phantom{\frac{1}{10^3} = \frac{1}{1000}=0,001}
  \end{align*}
\end{app}
\begin{prop}
  Pour tout réel $a$, et pour tous nombres entiers relatifs $n$ et $p$, on a
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& a^n\times a^p=a^{n+p} &
    \textbf{2)}\;& \left( a^n \right)^p=a^{n\times p} &
    \textbf{3)}\;& \frac{a^n}{a^p} = a^{n-p}\;(a\neq0) &
    \textbf{4)}\;& \frac{1}{a^n}=a^{-n}\;(a\neq0)
  \end{align*}
\end{prop}
\begin{app}~\\[-11mm]
  \begin{align*}
    & 10^5\times10^{-3}=\phantom{10^{5-3}=10^2=100 }&
    & \frac{3^{15}}{3^{11}}=\phantom{ 3^{15-11}=3^4=81}
  \end{align*}
\end{app}

\begin{prop}
  Pour tous nombres réels $a$ et $b$, et pour tout nombre entier relatif $n$, on
  a :
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\; & a^n\times b^n = (a\times b)^n & \textbf{2)}\;\frac{a^n}{b^n}=\left( \frac{a}{b}
    \right)^n
  \end{align*}
\end{prop}
\begin{app}~\\[-11mm]
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& 10^3\times2^3 = &
    \textbf{2)}\;& 2^{-4}\times3^{-4} = &
    \textbf{3)}\;& \left( \frac{2}{3} \right)^3 = &
  \end{align*}
\end{app}

\section{Identités remarquables}
\begin{propnom}{Distributivité}
  Quels que soient les nombres $k$, $a$ et $b$, on a toujours
  \[
    k(a+b) = ka+kb.
  \]
\end{propnom}
\begin{app}
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& 2(x-3) = &
    \textbf{2)}\;& x(x+1) = \\
    \textbf{3)}\;& 2x(3x-2) =
  \end{align*}
\end{app}
\begin{propnom}{Double distributivité}
  Quels que soient les nombres $a$, $b$, $c$ et $d$, on a
  \[
    (a+b)(c+d) = ac+ad+bc+bd.
  \]
\end{propnom}
\begin{app}
  \begin{enumerate}
    \item $(2x-5)(3+4x) = $
    \item $(4+3z)(2z+1) = $
  \end{enumerate}
\end{app}
\begin{propnom}{Identités remarquables}
  Soient $a$ et $b$ deux nombres réels quelconques. On a alors
  \begin{enumerate}
    \item $(a+b)^2 = a^2+2ab+b^2$
    \item $(a-b)^2 = a^2-2ab+b^2$
    \item $(a+b)(a-b) = a^2-b^2$
  \end{enumerate}
\end{propnom}
\begin{proof}
  Pour tous réels $a$ et $b$, on a 
  \begin{itemize}
    \item $(a+b)^2=(a+b)(a+b)=a^2+ab+ba+b^2= a^2+ab+ab+b^2=a^2+2ab+b^2$
    \item $(a-b)^2=(a-b)(a-b)=a^2+a(-b)-ba-b\times(-b)= a^2-ab-ab+b^2=a^2-2ab+b^2$
    \item $(a+b)(a-b)=a^2+a(-b)+ba+b(-b)=a^2-ab+ab-b^2$
  \end{itemize}
\end{proof}
\begin{app}
  \begin{enumerate}
    \item $(y+3)^2 = $
    \item $(2y-7)^2 = $
    \item $(x+5)(x-5) =$
  \end{enumerate}
\end{app}
\end{document}
